誤判

世道人生：誤判
（李怡）

大陸有網文以「榫對榫卯對卯」來形容中國對貿易戰的回應。何謂榫？何謂卯？那是中國傳統的木匠工藝，凸出來的部份稱為「榫」，凹進去的部份叫做「卯」，整件器物上，不用一釘、一絲的金屬連接，全部採用凹凸結合的榫卯構成，榫卯咬合，從而使木頭結構完美銜接。

「榫對榫卯對卯」就是相反的運作，以突出的部份應對對方的突出部份，當然就銜接不起來啦。以此形容中共應對貿易戰，也就意味中美貿易戰這習題「無解」了。

雙方都有誤判。6月15日，美國宣佈從中國進口的約500億美元商品加徵25%關稅，並發佈加徵關稅的商品清單，主要針對「中國製造2025」戰略計劃的產品，是用美國或西方的內核製造的科技產品，中共對這些科技出口產品有退稅補貼。特朗普表示，增加這方面的關稅將有利於保護美國智慧財產權。16日凌晨，中國決定對美國的500億美元進口商品加徵25%的關稅。進行榫對榫卯對卯的反擊。

特朗普和美國輿論起先不相信中國會作出這樣等量的反擊，《華爾街日報》說，「中國從美國進口每年也就是1,500億左右。雙方如果不斷升級到1,500億後，中國就沒什麼可以用的了。但美國從中國進口遠高於這數字。所以它反制是行不通的，除非完全不與美國做生意了。」

中國對美國進口商品的加稅清單有哪些呢？18頁清單有13頁是食品，包括大豆、牛肉、鱈魚、乾果、水果、雞肉、雞雜、煙、酒。另有一頁清單是各種類型的汽車，也屬民生用品。

食品加稅後，尤其大豆價格提升，幾乎所有食品價格都會漲。換言之，這500億加稅，最終都加到中國平民百姓頭上。高官、富裕階層，不會在乎。也就是說，中國在貿易戰中主要承受壓力的，是老百姓。

清單上沒有任何用於再生產的零件，比如晶片；或者工具，比如精密機床；或者原料，比如高等級鋼材。中國每年從國外進口的晶片有2,000多億美元，其中很多採購自美國，為甚麼不加稅？因為要讓聯想、中興、華為把這些晶片組裝成機電設備，再賣給美國，收回美元。這是中國「民窮國富」的一貫政策。

美國認為中國也像美國一樣，對影響老百姓基本生活如食與用的，加稅都會引起社會的強烈反彈，因此不可能對這些產品加稅。這是對中共決策考量的誤判。中共政權何時把老百姓的利益放在決策的考慮上？中共任何時候都是考慮政權穩定。

中國對美國的誤判是以為美國只是要錢，於是提出700億美元採購。以為老美見錢眼開，貿易戰就休兵啦。其實美國早就說了，貿易戰追求的是對等的貿易關係，不要私下補貼、不要或明或暗的潛規則把外資進入服務行業的通路給堵塞，落實當初加入WTO時的種種承諾，加強對智慧財產權的保護。

不是要你進貢、不是要你割地，關鍵不在要對等的順逆差，而是要對等的貿易條件。美國已經講清楚了，中國好像總是聽不明白，以為增加採購，任何事情用錢解決就無往不利。

結果是，美國又增加2,000億美元商品的關稅。

李怡

李怡

上一則
上一則
水鬼升城隍又如何管治 (劉細良)

下一則
下一則
做警察最大的事情 (古德明)